\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabto}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{pifont}

\newcommand{\definition}[1]{Definition \textbf{#1}:}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	tabsize = 4
}
\lstset{style = mystyle,
    escapeinside={(*@}{@*)}
}

\newcommand{\datum}[1]{
\begin{flushright}
\date{#1}
\end{flushright}
}

\newcommand{\Landau}{\mathcal{O}}
\newcommand{\landau}{o}

\title{Algorithmen \& Datenstrukturen}
\author{Philipp von Perponcher}
\date{23.12.2019}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents

\newpage
\datum{23.12.2019}
\section{Einleitung}
\subsection{Algorithmus}
Ein Algorithmus ist ein \textbf{(schematisches) Verfahren} zur \textbf{Lösung einer Problemstellung} mit einer \textbf{präzisen, unzweideutigen Beschreibung} unter Verwendung \textbf{tatsächlich ausführbarer Schritte}.\\
\ \\
Algorithmus im Kontext, EVA-Konzept:\\
\ \\
$Eingabe \rightarrow Verarbeitung (\textbf{Algorithmus}) \rightarrow Ausgabe$\\
\ \\
Algorithmen werden typisch in Programmiersprachen aufgefasst, sie können aber auch anders dargestellt werden (Hardware).

\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/1_Bild1.png}
\ \\
\ \\
In Informatik typisch: Spezial-/Grenzfälle:\\
\begin{tabular}{l|l}
$gcd(-1,3)$ & 3\\
$gcd(0,5)$ & 5\\
$gcd(2,-1)$ & terminiert nicht\\
$gcd(-5,-3)$ & 0\\
$gcd(0,0)$ & 0\\
\end{tabular}\\
Mathematik (streng):  $a,b \in \mathbb{N} \rightarrow a,b > 0$\\
\ \\
Ein Algorithmus ist \textbf{korrekt} $\Leftrightarrow$ er liefert für alle $x \in \mathbb{D}$ das $"$richtige$"$ Ergebnis.\\
Ein Algorithmus ist \textbf{robust} $\Leftrightarrow$ er ist korrekt und er terminiert für alle $x \not\in \mathbb{D} \Rightarrow$ hängt sich nicht auf $=$ failsafe in der Technik\\

\newpage
\subsection{$\Landau$-Notation}
Einteilung der Algorithmen in $"$Charakter-Schubladen$"$.\\
Zum Beispiel ist ein Algorithmus, der bei doppelter Eingabe ($=$ Arbeitslast) die doppelte Zeit benötigt, ist $"$gutmütig$"$.\\
\ \\
Etwas formaler:\\
\begin{tabular}{rl}
$n$: & Größe der Eingabe(menge), auch Problemgröße\\
$T(n)$: & Zeit, die der betrachtet Algorithmus für die Verarbeitung der Eingabe der Größe $n$ benötigt
\end{tabular}
\ \\
Beispiele für n:
\begin{itemize}
\item[] Anzahl Studenten beim Zeugnisdruck
\item[] Anzahl der Stellen des zu knackenden Passworts
\item[] Größe der Matrix beim Multiplizieren
\end{itemize}
\ \\
Hinweis: Auch für gleiches $n$ kann $T(n)$ stark variieren (Beispiel: Sortieren).\\
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Eingabemenge & $T(n)$\\
\hline
$E_1$ = (1,2,3,4,5,6,7,8,9) & 1 sec\\
$E_2$ = (9,8,7,6,5,4,3,2,1) & 2 sec\\
$E_3$ = (7,5,8,1,2,4,9,6,3) & 10 sec\\
\hline
\end{tabular}\\
\ \\
Im Mittel (über alle $E_i$) braucht der Algorithmus
\begin{displaymath}
T_{AC}(n) = \frac{\sum_{i=1}^9 T_i(n)}{9!}
\end{displaymath}
\ \\
Im besten Fall (Best Case = BC) braucht der Algorithmus
\begin{displaymath}
T_{BC}(n) = min_{i=1...9} \{T_i(n)\}
\end{displaymath}
\ \\
Im schlechtesten Fall (Worst Case = WC) braucht der Algorithmus
\begin{displaymath}
T_{WC}(n) = max_{i=1...9} \{T_i(n)\}
\end{displaymath}
\ \\
$T_{AC}(n) \rightarrow$ irgendwie viele Werte (\textbf{ein} Mittel)\\
$T_{BC}(n) \rightarrow$ besondere Ausnahmesituation, hilft nicht viel\\
$T_{WC}(n) \rightarrow$ nur Einzelfälle, aber: wichtig zu wissen bei kritischen Anwendungen\\
\ \\
Drei typische Beispiele für $T(n)$:\\
\includegraphics[width=.07\linewidth]{Bilder/1_2_Bild1.png}\\
\ \\
Die Einteilung der Algorithmen in ($"$Persönlichkeits-$"$)Klassen erfolgt mit der $\Landau$-Notation (Landau-Symbol $\Landau$).\\
\ \\
\underline{Definition:} Eine Funktion $g(n)$ definiert die Funktionsmenge $\Landau (g(n))$
\begin{equation}
f(n) \in \Landau (g(n)) \Leftrightarrow
\begin{cases}
\exists c > 0, n_0 \in \mathbb{N}$, sodass$\\
f(n) \leq c*g(n)$ $\forall n > n_0
\end{cases}
\end{equation}
\ \\
Wir sagen: ein Algorithmus hat die Komplexität $\Landau (g(n)), falls T(n) \in \Landau (g(n))$\\
Beispiel: $\Landau (1*n) = \Landau (2*n) = \Landau (\tau *n)$ mit $\tau \in \mathbb{R}$\\
\ \\
\begin{large}
Achtung!
\end{large}
\ \\
Dieser Komplexitätsbegriff vernachlässigt sowohl \textbf{konstante Faktoren} als auch das \textbf{Verhalten im $"$Kleinmengenbereich$"$}.\\
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/1_2_Bild2.png}\\
(Sowohl $T_1$, $T_2$ als auch $T_3$ (wähle $n_0$ entsprechend groß) sind $\in \Landau(n^2)$
\ \\
\ \\
Mit den $\Landau$-Symbolen kann man $"$rechnen$"$:
\begin{itemize}
\item[] Eliminationsregel (\textbf{ER}): $\Landau (c*f(n)) = \Landau (f(n))$\\
$\rightarrow$ konstante Faktoren vernachlässigen
\item[] Additionsregel (\textbf{AR}): $\Landau (f(n)+g(n)) = \Landau (max(f(n),g(n)))$\\
$\rightarrow$ nacheinanderausführen $\rightarrow$ der teurere überwiegt
\item[] Multiplikationsregel (\textbf{MR}): $\Landau (f(n)*g(n)) = \Landau (f(n)) * \Landau (g(n))$
\end{itemize}
\ \\
Zusammenfassung:\\
Wiederholungen $\rightarrow$ Produkt $\rightarrow$ MR\\
Fallunterscheidungen $\rightarrow$ Maximum $\rightarrow$ AR\\
Sequenz $\rightarrow$ Faktor $\rightarrow$ ER\\
rekursive Aufrufe $\rightarrow$ zu kompliziert, Master-Theorem\\
\ \\
Anmerkung zu Landau-Symbolen:\\
Es gibt neben dem $"$Big-O$"$ weitere:
\begin{equation}
f(n) \in \Landau (g)
\begin{cases}
$siehe Definition$\\
\approx$ $f$ wächst nicht wesentlich schneller als $g$$
\end{cases}
\end{equation}
\begin{equation}
f(n) \in \landau (g) \approx f \text{ wächst langsamer als } g
\end{equation}
\ \\
Wichtig: Die Komplexität eines Problems ist gleich der Komplexität des optimalen Algorithmus zur Lösung des Problems.\\
\ \\
Beispiel: Sortierung als Problem\\
\ \\
\begin{tabular}{|c|c||c|}
\hline
Verfahren A: naiv sortieren & Verfahren B: Quicksort & Gesamtkomplexität\\
$\Landau (n^2)$ & $\Landau (n*log(n))$ & $\Landau (n*log(n))$\\
\hline
\end{tabular}
\ \\
weiter: Ein Algorithmus heißt \textbf{effizient}, wenn $T(n)$ polynomial ist.\\
\ \\
z.B.:
\begin{equation}
\underbrace{\underbrace{x \quad x^2 \quad x^3}_{gut} \quad x^4 \quad x^5, ...}_{effizient}
\end{equation}

\newpage

\section{Reihungen und Listen}
\subsection{Einfache Datenstrukturen und ihre (typischen) Operationen}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Name & Operationen & Modell\\
\hline
\hline
Reihung & Einfügen,Suchen,Löschen & Unterart Array:\\
 & & -belegte Anzahl merken\\
 & & -Ende markieren ($"\setminus$0$"$)\\
 & & -Spezial-Wert für $"$leerer Platz$"$\\
\hline
Liste & Einfügen, Suche, Löschen\\
\hline
Stack & Einfügen(push), Entnehmen(pop)\\
\hline
Queue & enqueue, & vorne hinzufügen\\
& dequeue & hinten entfernen\\
\hline
\end{tabular}
\ \\
\ \\
Komplexität der Operationen:\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Datenstruktur} & Suchen & \multicolumn{3}{|c|}{Einfügen} & Löschen\\
\multicolumn{2}{|c|}{} & & Suche Stelle & Einfügen & Gesamt & \\
\hline
\hline
& unsortiert & $T(n)\approx \frac{1}{2} \in \Landau (n)$ & $\Landau (n)$ & $\Landau (1)$ & & \\
\cline{2-7} \raisebox{1.5 ex}[0pt]{Reihung} & sortiert & $\Landau ($ld n$)$ & $\Landau ($ld n$)$ & $\Landau (n)$ & & \\
\hline
& unsortiert & $T(n)\approx \frac{1}{2} \in \Landau (n)$ & $\Landau (n)$ & $\Landau (1)$ & & \\
\cline{2-7} \raisebox{1.5 ex}[0pt]{Liste} & sortiert & $\Landau (n)$ & $\Landau (n)$ & $\Landau (n)$ & & \\
\hline
\end{tabular}\\
\ \\
Fazit:\\
\begin{itemize}
\item[-] Wenn Suche Vorrang hat (häufig!), dann ist die sortierte Reihung am besten.
\item[-] Wenn Einfügen Vorrang hat, dann ist die unsortierte Reihung am besten.
\item[-] Sofern die Anzahl der Elemente nicht begrenzt werden kann (maxLen), müsste man bei Reihungen noch einen Resize/Expand-Aufwand hinzuzählen.
\item[-] Wenn wir Dubletten verbieten, ändert sich einiges.
\end{itemize}
\ \\
\newpage
\subsection{Programmierbeispiel mit verketteten Listen (Java)}
Ziel: generische Listenklasse zum Einsatz mit beliebigen Element-Typen.\\
\ \\
\begin{lstlisting}[language=Java]
public class LinkedList<T> {
	private class ListElement<T> {	// innere Klasse als Hilfsklasse
		T element;
		ListElement <T> next;
	}
	
	private ListElement <T> head;	// Anker bzw Kopf der Liste
	
	public LinkedList(){
		head = null;
	}
	
	// Methoden zum hinzufuegen, loeschen, etc.
}
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Stack, Queue, Deque}
\ \\
--Eintrag--
\ \\
\ \\
Deque = Double-ended Queue\\
\begin{tabular}{|c|c|cc|cc|l}
\cline{1-6}
\multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{2}{|c|}{Einfügen} & \multicolumn{2}{|c|}{Entnehmen}\\
\cline{1-6}
\cline{1-6}
& Var. 1 & vorn & $\Landau (1)$ & vorn & $\Landau (1)$ & gut\\
\cline{2-6} \raisebox{1.5 ex}[0pt]{Stack} & Var. 2 & hinten & $\Landau (n)$ * & hinten & $\Landau (n)$ & (eher) schlecht\\
\cline{1-6}
& Var. 1 & vorn & $\Landau (1)$ & hinten & $\Landau (n)$ & schlecht\\
\cline{2-6} \raisebox{1.5 ex}[0pt]{Queue} & Var. 2 & hinten & $\Landau n)$ * & vorn & $\Landau (1)$ & gut\\
\cline{1-6}
& braucht alle & & $\Landau (1)$ & & \textcolor {red}{$\Landau (n)$} & \textcolor {red}{was tun?}\\
\cline{3-6} \raisebox{1.5 ex}[0pt]{Deque} & vier Funktionen & & $\Landau (1)$ & & $\Landau (1)$ & \textcolor {red}{verbesserbar mit}\\
\cline{1-6}
\multicolumn{7}{r}{\textcolor {red}{Rückwärtsverkettung}}
\end{tabular}\\
\ \\
* $\rightarrow$ mit Zeiger auf das letzte Element: $\Landau (1)$\\
\ \\
Eine Deque muss auch hinten löschen können, Abhilfe hier durch Rückwärtsverkettung.\\
$\Rightarrow$ doppelt verkettete Liste

\newpage
\subsection{Queue als Reihung implementiert}

\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/2_4_Bild1.png}
\ \\
weitere Variable:\\
$n$: Anzahl gültiger Einträge (=Anzahl belegter Plätze)\\
\[
n \begin{cases}
in - out & $ falls $ in > out\\
in - out + max & $falls $ in < out\\
max $ bzw. $ 0 & $falls $ in == out
\end{cases}
\]
\ \\
Alternativ: Variable $n$ nicht berechnen, sondern mitführen (n++, n--)\\
Alternativ 2: zwei bool-Variablen $istLeer$ und $istVoll$\\
\ \\
Zur Programmierschnittstelle (API):\\
\ \\
public void enqueue (T e) $\rightarrow$ $\Landau (1)$\\
public T dequeue () $\rightarrow$ $\Landau (1)$\\
public Queue $<$T$>$() $\rightarrow$ Konstruktor (erzeugt leere Queue)\\

\newpage

\subsection{Binäre Suche}

Die binäre Suche ist nur bei sortierten Reihungen möglich, nicht bei Listen\\
Verfahren: Man nimmt ein Element in der Hälfte eines Stapels, schaut ob das gesuchte Element kleiner/größer ist als das momentane. Wenn ja, dann nimmt man sich den Stapel vor/nach dem aktuellen Element vor. Ist es weder kleiner noch größer, so hat man das Element erwischt und gibt es aus.\\
\ \\
Verfahren:\\
\begin{lstlisting}[language=Java]
int binsearch(int k, int a[]m int l, int r){
	// Suche Schluessel k in der Reihung a[l...r]
	// Ergebnis ist index i von a[i] == k
	
	int m;
	if(l <= r){ // Suche moeglich
		m = (l+r)/2; // Median-Index, abgerundet
		if(k < a[m]){
			return binsearch(k,a,l,m-1);
			// Suche links fortsetzen (Grenzen l und m-1)
		}
		else if(k > a[m]){
			return binsearch(k,a,m,r);
			//Suche rechts fortsetzen (Grenzen m und r)
		}
		else{
			return m;
		}
	return -1;
}
\end{lstlisting}
\ \\

\newpage
\subsection{Interpolierende Suche}
= Verschlimmbesserung der binären Suche\\
\ \\
Idee (z.B. Telefonbuch): Bei der Suche nach $"$Bauer$"$ schlägt man nicht in der Mitte auf, sondern $"$ziemlich$"$ weit vorne. Aber: wo genau?\\
\ \\
Verfahren geht wie die binäre Suche, nur der $"$Schrittindex$"$ für die Problemaufteilung wird nicht als Median bestimmt, sondern wie folgt:\\
\ \\
\[
m=l+ \left \lfloor \frac{(k-a[l])*(r-l)}{a[r]-a[l]} \right \rfloor
\]
Wobei:\\
$r$ = rechts\\
$l$ = links\\
$k$ = key\\
$\lfloor$ $\rfloor$ = $"$abrunden$"$\\
\ \\
Unterschied $"$gute$"$ und $"$schlechte$"$ Daten:
\ \\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/2_6_Bild1.png}
\ \\
Was sind $"$schlechte$"$ Daten?\\
\ \\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/2_6_Bild2.png}
\ \\

\newpage

\subsection{Randomisierte Skiplisten}
als ein Beispiel für Algorithmen mit Zufallskomponenten\\
\ \\
Eine \textbf{Skiplist} ist eine verkettete Liste mit...
\begin{itemize}
\item[-] (ungefähr, im Mittel) doppelt so vielen Zeigern
\item[-] einer Zugriffsgarantie von maximal $l_max$ = $ ld$ $n$ Zwischenschritten für jedes Listenelement.\\
\end{itemize}
Vorteile:
\begin{itemize}
\item[-] voll dynamisches Wachstum
\item[-] logarithmische Suche Suche (wie bei Reihung)
\end{itemize}
\ \\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/2_7_Bild1.png}
\ \\
Problem bei der $"$idealen$"$ Skiplist: die Idealstruktur wird beim Einfügen zerstört; bzw das Nachführen der Idealstruktur ist sehr aufwändig.\\
Abhilfe: Abschwächung der Zugriffsgarantie auf $c*ld$ $n$ Zwischenschritte plus eine Restwahrscheinlichkeit, dass es doch mal länger dauert.\\
Bsp.: $n$ = 4000, $c$ = 3, dann dauert nur 1 von $10^9$ Suchvorgängen länger als die Garantie.\\
\ \\
Danach darf man die Zeigerstruktur nur aus folgende Weise verändern:\\
\ \\
\begin{lstlisting}[language=Java]
insert (k){
	// fuege k in Level 0 ein (wie bei normaler Liste)
	
	if(random() < 0,5){ // Mit Wahrscheinlichkeit 50%
		// fuege zusaetzlichen Knoten in Level 1 ein
		
		if(random() < 0,5){
			// fuege weiteren Knoten in Level 2 ein
			...
		}
	}
}
\end{lstlisting}
\ \\
Wahrscheinlichkeit $p$, dass auf Level $lvlmax$ ein Knoten eingefügt wird?\\
$p = (0,5)^{lvlmax}$\\
\ \\
Man kann zeigen, dass die stochastische Struktur fast genauso gut ist wie die ideale, aber viel billiger.

\newpage

\section{Graphen}
\subsection{Grundlegende Definitionen}
Ein Graph $G=V,E)$ besteht aus:\\
- einer endlichen Menge $V$ von Knoten, v $\neq$ 0 (engl. vertex, pl. vertices)\\
- einer Menge $E$ von Knoten, $E \subseteq VxV$ (engl. Edge)\\
\ \\
$(v,w) \in E$ ist i.a. ein geordnetes Paar (oft als $v \rightarrow w$ geschrieben), weshalb solche Graphen auch \textbf{gerichtete} Graphen (engl. directed graph = digraph) heißen.\\
Falls $(v,w)$ als $\{v,w\}=\{w,v\}$ aufgefasst wird, spricht man von \textbf{ungerichteten} Graphen.\\
\ \\
bildliche Darstellung:\\
gerichtet: \hspace*{4,3cm} ungerichtet:\\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {1}
(2,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](b) {2}
(0,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](c) {3}
(2,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](d) {4}

(6,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](e) {1}
(8,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](f) {2}
(6,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](g) {3}
(8,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](h) {4};

\draw[->] (a) -- (b);
\draw[->] (a) -- (c);
\draw[->] (b) -- (d);
\draw[->] (c) -- (b);
\draw[->] (c) -- (d);

\draw (e) -- (f);
\draw (e) -- (g);
\draw (f) -- (h);
\draw (g) -- (f);
\draw (g) -- (h);
\end{tikzpicture}\\
\ \\
Ein \textbf{Weg}  der Länge $n$ in einem Graphen $G=(V,E)$ ist eine Folge von $n$ Kanten der Form:\\
$(v_0,v_1),(v_1,v_2),\ldots,(v_{n-2},v_{n-1}),(v_{n-1},v_n)$\\
\ \\
Ein \textbf{Zyklus} ist ein Weg mit $v_0 = v_n$.\\
Zyklen mit nur einem oder zwei Knoten heißen \textbf{trivial}.\\
\ \\
Zyklen ohne $"$Kreuzungen$"$ (=mehrfach vorkommende Knoten) heißen \textbf{Kreise}.\\
\ \\
Wenn $(v,w) \in E$ im Graph $G=(V,E)$ gilt, so heißt\\
- $w$ \textbf{Nachfolger} von $v$ und\\
- $v$ \textbf{Vorgänger} von $w$\\
\ \\
Anm.: Bei ungerichteten Graphen: Vorgänger = Nachfolger = Nachbar\\
\ \\
Wenn $(v,w) \in E$ im Graph $G=(V,E)$, so heißt\\
\begin{tabular}{ll}
\hspace*{1cm}$g^+(v) = |\{w \in V:(v,w \in E\}|$ & \textbf{Ausgangsgrad}\\
\hspace*{1cm}$g^-(v) = |\{u \in V:(u,v \in E\}|$ & \textbf{Eingangsgrad}
\end{tabular}\\
\ \\
Anm.: bei ungerichteten Graphen: $g^+(v) = g^-(v) = g(v)$ heißt $"$\textbf{Grad von v}$"$\\
\ \\
\begin{tabular}{lcl}
$g^+(v) = 0$ & $\Rightarrow$ & $v$ ist \textbf{Senke}\\
$g^-(v) = 0$ & $\Rightarrow$ & $v$ ist \textbf{Quelle}\\
$g^+(v) = g^-(v) = 0$ & $\Rightarrow$ & $v$ ist \textbf{isoliert}
\end{tabular}\\
\ \\
\newpage
Beispiel:\\
\begin{tikzpicture}
\path
(2,-1) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {1}
(4, 0) node[circle,inner sep=2pt,draw](b) {2}
(4,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](c) {3}
(0,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](d) {4}
(0, 0) node[circle,inner sep=2pt,draw](e) {5}
(2.5,-2.5) node[circle,inner sep=2pt,draw](f) {6};

\draw[->] (a) -- (c);
\draw[->] (a) -- (e);
\draw[->] (a) -- (f);
\draw[->] (b) -- (a);
\draw[->] (d) -- (a);
\draw[->] (d) -- (e);
\draw[->] (d) -- (f);
\draw[->] (f) -- (c);
\end{tikzpicture}\\

\begin{tabular}{l}
$g^+(1) = 3$\\
$g^-(1) = 2$\\
Quellen? $\rightarrow$ 2,4\\
Senken? $\rightarrow$ 3,5\\
isoliert? /
\end{tabular}\\
\ \\
Ein Graph heißt \textbf{schwach zusammenhängend}, wenn für alle $v,w \in V$ gilt:\\
\hspace*{0.5cm}es gibt einen Weg von $v$ nach $w$ \underline{oder} es gibt einen Weg von $w$ nach $v$.\\
\ \\
Ein Graph heißt \textbf{stark zusammenhängend}, wenn für alle $v,w \in V$ gilt:\\
\hspace*{0.5cm}es gibt einen Weg von $v$ nach $w$ \underline{und} es gibt einen Weg von $w$ nach $v$.\\
\ \\
Anm.: Ein ungerichteter Graph $G$ ist zusammenhängend, wenn $\forall v,w \in V$ ein Weg von $v$ nach $w$ existiert.\\
\subsubsection{Die Small-World-Hypothese}
Beispiel für die Anwendung von Graphen: die \textbf{Small-World-Hypothese}\\
\ \\
Vorgabe $G=(V,E)$ mit $V=\{$alle lebenden Menschen$\}$\\
$(v,w) \in E$ $\Leftrightarrow$ $v$ kennt $w$ persönlich ($\Rightarrow$ auch $(w,v) \in E$, d.h. $E$ ist eine symmetrische Relation $\Rightarrow$ $G$ ist ungerichtet)\\
\ \\
Beh.: $\forall v,w \in V: \exists$ einen Weg von $v$ nach $w$ mit Länge $\leq$ 6/8/10 (je nach Autor).\\
\ \\
Das ist erstaunlich, weil $|V| \approx 10^{10}$ und $G$ nur $"$dünn$"$ verknüpft ist.

\newpage
\subsection{Implementierung}
\subsubsection{Adjazenzmatrix}
Eine Adjazenzmatrix ist eine $|V|x|V|$-Matrix mit 
\[
A_{ij}=
\begin{cases}
0 & $ falls $(v_i,v_j) $ not in $ E\\
1 & $ falls $(v_i,v_j) \in E\\
\end{cases}
\]
\ \\
Beispiel:\\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {0}
(2,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](b) {1}
(0,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](c) {3}
(2,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](d) {2};

%\draw[->] (a) arc (0:260:.5);
\draw[->] (a) -- (b);
\draw[->] (a) -- (d);
\draw[->] (b) -- (c);
\draw[->] (d) -- (b);
\draw[->] (d) -- (c);
\end{tikzpicture}\\
\hspace*{1cm}$\Downarrow$\\
\includegraphics[width=.25\linewidth]{Bilder/3_2_1_Bild1.png}


\subsubsection{Adjazenzlisten}
Dabei wird für jeden Knoten eine Liste seiner Nachfolger gespeichert.\\
\includegraphics[width=.5\linewidth]{Bilder/3_2_2_Bild1.png}
\ \\
Vorteile:\\
- Einfügen neuer Knoten leicht möglich (Löschen etwas aufwändiger)\\
- $S(n) \in \Landau(V+E)$, sehr gut bei dünn besetzten Graphen(da $E$ klein)\\
\ \\
Nachteil: Test, ob $(v,w) \in E$ ist relativ teuer ($\Landau (|V|+|E|)$

\newpage
\subsection{Durchwandern von Graphen (Traversierung)}
Anwendungen (Bereiche, Beispiele):
\begin{itemize}
\item[-] Verkehr $\&$ Transport: kürzeste Routen, Rundreisen, ...
\item[-] Elektrizität, Datennetze: Ausfallschutz
\item[-] Projektmanagement: Ablaufplanung, kritische Pfade
\end{itemize}
\subsubsection{Tiefensuche (Depth First Search DFS)}
Prinzip:\\

\begin{lstlisting}[language=Java]
dfs(Knoten v){
	markiere v als besucht
	fuer alle Knoten w mit (v,w)(*@$\in$ @*)E (*@$\rightarrow$ @*) alle Nachfolger{
		if(w ist noch nicht markiert){
			dfs(w);
		}
	}
}
\end{lstlisting}
\ \\
\includegraphics[width=.7\linewidth]{Bilder/3_3_1_Bild1.png}\\
Die beim Durchlaufen des Graphen beschrittenen Wege ergeben einen so. \textbf{Spannbaum}:\\
\includegraphics[width=.7\linewidth]{Bilder/3_3_1_Bild2.png}\\
\ \\
Mögliche Klausuraufgabe: Adjazenzmatrix $A$ des Graphen $G$ gegeben.\\
\begin{enumerate}
\item Skizze des Graphen (0=A, 1=B, ...)
\item Knoten-/Adjazenzlisten angeben
\item ist $G$ gerichtet?
\item Zyklen vorhanden? sind (triviale) Kreise vorhanden?
\item Durchlaufreihenfolge für DFS (A)
\item isolierte Knoten?
\end{enumerate}

\[ A=
\left(
\begin{array}{cccccc}
1&0&0&0&0&1\\
0&1&0&0&1&0\\
1&0&0&1&0&0\\
0&0&1&0&0&0\\
0&1&0&0&1&0\\
1&0&0&1&0&0\\
\end{array}
\right)
\]
\ \\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/3_3_1_Bild3.png}\\

\newpage
Aufgabe 2:\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/3_3_1_Bild4.png}\\
\ \\
An einem Zyklus können nur Knoten teilnehmen, die nicht Senke oder Quelle sind!\\
\ \\
Zyklensuche, algorithmisch (eine Möglichkeit): über Spannbaum der Tiefensuche.\\
\includegraphics[width=.5\linewidth]{Bilder/3_3_1_Bild5.png}\\
\ \\
Zuerst noch ohne Zyklen, jedoch müssen die \textcolor {purple}{fehlenden Kanten} eingetragen werden ($A \rightarrow G$, $C \rightarrow F$, $F \rightarrow B$, $F \rightarrow D$).\\
Ein Zyklus ist hier ein \textbf{Stück vom Spannbaum + eine Rückwärtskante vom Rest-Graphen}.\\
\ \\
Algorithmus: bilde einen Spannbaum, währenddessen überprüfe die Kante vom aktuellen Knoten auf eine Rückwärtsverbindung zum $"$aktiven$"$ Spannbaum.\\

\subsubsection{Breitensuche (Breadth First Search BFS)}

\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/3_3_2_Bild1.png}\\
\ \\
Wie wird eine BFS programmiert?\\
Tatsächlich kann die DFS in eine BFS umgewandelt werden, indem der Stack durch eine Queue ersetzt wird ($push \rightarrow enqueue$, $pop \rightarrow dequeue$).\\

\newpage
\subsection{Transitive Hülle}
Eine Relation ist genau dann \textbf{transitiv}, wenn gilt:\\
\[
(aRb \wedge bRc) \Rightarrow aRc
\]
\ \\
In $"$Graph-Schreibweise$"$:\\
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/3_4_Bild1.png}\\
\ \\
Beispiele:
\begin{enumerate}
\item ($a < b$ und $b < c$) $\Rightarrow$ $a < c$\\
das stimmt immer $\rightarrow$ kleiner-Relation bei Zahlen ist transitiv
\item \[
\left. \begin{array}{cc}
\text{$A$ ist Vater von $B$}\\
\text{$B$ ist Vater von $C$}
\end{array} \right\rbrace \not\Rightarrow A \text{ ist Vater von }C
\]
\end{enumerate}
\hrule
\ \\
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/3_4_Bild2.png}\\
\ \\
\textcolor {red}{Ergänzungskanten}\\
\ \\
Transitive Hülle von $G$ = Grundgraph + Ergänzungskanten.\\
\ \\
Anwendungsbeispiel:\\
Wenn wir die geg. Relation $"$ist Mutter von$"$ und $"$ist Vater von$"$ (= is parent of) zusammenfassen und $"$ist direkter Vorfahr von$"$ nennen, so entsteht durch die Bildung der transitiven Hülle eine neue Relation $"$ist irgendwie Vorfahr von$"$.\\
\ \\
Automatisches Erstellen der transitiven Hülle?\\
Grundidee: Prüfe für alle möglichen Knotenpaare $v_i$ und $v_j$, für die noch kein Weg existiert, ob ein Weg über irgendeinen Zwischenknoten $v_k$ existiert.\\
\ \\
\newpage
\begin{lstlisting}[language = Java]
Algorithmus (Warshall-Algorithmus){
	for(int k = 0; k < n; k++){
		for(int i = 0, i < n; i++){
			for(int j = 0; j < n; j++){
			
				if(A[i][j] == 0){ //Kante existiert noch nicht
				
					if(A[i][k] > 0 && A[k][j] > 0){
						A[i][j] = 1;
						// Kante i(*@$\rightarrow$@*)j eintragen
					}
				}
			}
		}
	}
}
\end{lstlisting}
\ \\
Der Warshall-Algorithmus liefert eine transitive Hülle eines Digraphen zur Beantwortung der Frage $"$Welche Knoten sind von einem beliebigen Knoten erreichbar?$"$.\\
\ \\
Der Floyd-Algorithmus beantwortet in gewichteten Digraphen die Frage $"$Wie lang ist der kürzeste Weg zwischen einem beliebigen Knoten zu jedem anderen Knoten im Graph?$"$.
\newpage
Aufgabe: Adjazenzmatrix $A$ von $G$ bestimmen und Adjazenzmatrix $B$ der transitiven Hülle $H$ von $G$ bestimmen.\\
G: \hspace*{6cm} H:\\
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/3_4_Bild3.png}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/3_4_Bild4.png}\\
\[
A=
\left(
\begin{array}{cccccc}
0&1&0&0&0&0\\
0&0&0&1&1&0\\
0&1&0&0&0&0\\
0&0&0&0&0&0\\
0&0&0&0&0&1\\
0&0&0&0&0&0\\
\end{array}
\right)
\hspace*{1cm}
B=
\left(
\begin{array}{cccccc}
0&1&0&1&1&1\\
0&0&0&1&1&1\\
0&1&0&1&1&1\\
0&0&0&0&0&0\\
0&0&0&0&0&1\\
0&0&0&0&0&0\\
\end{array}
\right)
\]
\ \\

\newpage
\subsection{Kürzeste Wege}
Wir betrachten einen gerichteten Graph $G=(V,E)$ mit der Kantenfunktion $c: E \rightarrow \mathbb{R}^+$ auf den Kanten.\\
Das heißt, dass jede Kante einen positiven Wert hat (z.B. Entfernung, Zeit, Kosten, ...).\\
\ \\
Der Algorithmus von Dijkstra findet kürzeste Wege von einem gegebenen Startknoten zu allen anderen Knoten.\\
\begin{lstlisting}[language=Java]
Algorithmus (Dijkstra){
	int [ANZ_KN] d; // Distanz = Abstand vom Startknoten S zum Knoten i
	bool [ANZ_KN] endgueltig; // d[...] kann noch besser werden
	
	for each v (*@$\in$@*) V{
		setze d[v] = (*@$\infty$@*);
		setze endgueltig[v] = false;
	}
	d[S] = 0;
	endgueltig[S] = true;
	
	Knoten u = S;
	while(es gibt ein v (*@$\in$@*) V mit endgueltig[v] = false){
		for each v (*@$\in$@*) V mit (u,v) (*@$\in$@*) E { // alle Nachfolger
			setze d[v] = min(d[v],d[u] + c(u,v));
			// wenn es einen kleineren Weg als momentan gibt, ersetze ihn
		}
		
		for each v (*@$\in$@*) V mit endgueltig == false{
			suche das v mit minimalem d[v];
		}
		setze u = v;
		endgueltig[u] = true;
	}
}
\end{lstlisting}
\newpage
Beispiel:\\
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/3_5_Bild1.png}\\
Entwicklung von d[...]:\\
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
v & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\
\hline
\hline
s & 0 & - & - & - & - & -\\
b & $\infty$ & 4 & \textcolor {red}{4} & - & - & -\\
\hline
c & $\infty$ & \textcolor {red}{2} & - & - & - & -\\
d & $\infty$ & 6 & 5 & \textcolor {red}{5} & - & -\\
\hline
e & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & 7 & 7\\
f & $\infty$ & $\infty$ & 8 & 8 & \textcolor {red}{6} & -\\
\end{tabular}
Komplexität $\Landau (|V| + |E| * log |V|)$\\

\newpage
\subsection{Flussprobleme}
Bei Anwendung von Graphen in Simulationen von Transportnetzen, z.B. Rohre, Straßen, el. Leitungen, etc.\\
\ \\dazu neue Begriffe:\\
\begin{description}
\item[Kapazität:] Kantenfunktion $c:\overbrace{VxV}^{E \subset VxV}\rightarrow \mathbb{R}^+_0$ (z.B. Liter/min oder Fahrzeuge/h)
\item[Fluss:] Kantenfunktion $f:VxV\rightarrow \mathbb{R}$
\item[(Rest-)Kapazität:] $c_r(u,v) = c(u,v) - f(u,v)$
\end{description}
\ \\
Kanten mit $c_r>0$ heißen \textbf{Restkanten} und bilden den Restsatz $G_f$.\\
Ein Knoten wird als Quelle q/Senke s .........\\
\ \\
Es gilt:
\begin{itemize}
\item[-] \textbf{Antisymmetrie}: $f(u,v) = -f(v,u) \quad \forall u,v \in V$ (negative Kanten = $"$virtueller Fluss$"$)
\item[-] \textbf{Flusserhaltung}:
\[
\sum_{v \in V} f(u,v) = 0; \quad \forall u \in V \setminus \{a,s\}
\]
\item[-] Der Wert eines Flusses $f$ ist
\[
|f| = \sum_{v \in V} f(q,v) \quad \text{($"$Alle Ausflüsse$"$)}
\]
\end{itemize}
\ \\
Bin Transport findet an Kanten mit positivem Fluss statt.\\
Nei nicht vorhandenen Kanten setzen wir $f(u,v) = f(v,u) = 0$.\\
\ \\
Ziel der Aufgabenstellung ist es, den maximalen Fluss $|f_{max}|$ von der Quelle $q$ durch das Transportnetz zur Senke $s$ zu ermitteln.\\
\ \\
Lösung mit dem Algorithmus von Ford und Fulkerson.\\
\ \\
Graph $G=(V,E)$ gegeben, mit Kapazitäten $c(u,v)$, Quelle $q$ und Senke $s$.
\begin{lstlisting}[language=Java]
setze alle Fluesse f(u,v) = 0;
repeat{
	(*@suche irgendeinen Erweiterungspfad $p$ im Restnetz $G_f$ von $q$ nach $s$, auf@*)
	(*@dem der Fluss $f$ durchgängig um den selben Betrag $k$ erhöht werden kann@*)
	
	(*@verstärke den Fluss $f$ entlang von $p$ um $k$@*)
	
	(*@verkleinere $c_r$ entlang von $p$ und erhöhe $c_r$ in der Gegenrichtung@*)
}
\end{lstlisting}
Komplexität $T(n) \in \Landau (|E| * f_{max})$

\newpage

Beispiel: Ausgangsgraph $G$ mit Kapazitäten:\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path
(1,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](q) {q}
(0,-1) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {a}
(2,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](b) {b}
(1,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](s) {s};

\draw (q) -- node[left]{10} (a);
\draw (q) -- node[right]{10} (b);
\draw (a) -- node[above]{1} (b);
\draw (a) -- node[left]{10} (s);
\draw (b) -- node[right]{10} (s);
\end{tikzpicture}\\
Aufgabe: maximalen Fluss finden.\\
\begin{flushleft}
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/3_6_Bild1.png}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{Bilder/3_6_Bild2.png}\\
\end{flushleft}
\ \\
Ergebnis: Graph mit Teilflüssen des maximalen Flusses in den Knoten:\\
\begin{tikzpicture}
\path
(1,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](q) {q}
(0,-1) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {a}
(2,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](b) {b}
(1,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](s) {s};

\draw[->] (q) -- node[left]{10} (a);
\draw[->] (q) -- node[right]{10} (b);
\draw (a) -- node[above]{0} (b);
\draw[->] (a) -- node[left]{10} (s);
\draw[->] (b) -- node[right]{10} (s);
\end{tikzpicture}\\
\newpage
Hinweis 1: $f_{max}$ ist nicht eindeutig, $|f_{max}|$ schon!\\
Beispiel:\\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](q) {q}
(2, 0) node[circle,inner sep=4pt,draw](a) {}
(2,-2) node[circle,inner sep=4pt,draw](b) {}
(2,-4) node[circle,inner sep=4pt,draw](c) {}
(4,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](s) {s};

\draw[->] (q) -- node[left]{3} (a);
\draw[->] (q) -- node[above]{2} (b);
\draw[->] (q) -- node[left]{2} (c);
\draw[->] (b) -- node[above]{2} (s);
\draw[->] (c) -- node[left]{1} (b);
\draw[->] (s) -- node[right]{1} (a);
\draw[->] (s) -- node[right]{3} (c);
\end{tikzpicture}\\
a) \hspace*{5cm} b)\\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](q) {q}
(2, 0) node[circle,inner sep=4pt,draw](a) {}
(2,-2) node[circle,inner sep=4pt,draw](b) {}
(2,-4) node[circle,inner sep=4pt,draw](c) {}
(4,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](s) {s}
(6,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](q2) {q}
(8, 0) node[circle,inner sep=4pt,draw](a2) {}
(8,-2) node[circle,inner sep=4pt,draw](b2) {}
(8,-4) node[circle,inner sep=4pt,draw](c2) {}
(10,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](s2) {s};

\draw (q) -- (a);
\draw[->] (q) -- node[above]{2} (b);
\draw (q) -- (c);
\draw[->] (b) -- node[above]{2} (s);
\draw (c) -- (b);
\draw (s) -- (a);
\draw (s) -- (c);

\draw (q2) -- (a2);
\draw[->] (q2) -- node[above]{1} (b2);
\draw[->] (q2) -- node[left]{1} (c2);
\draw[->] (b2) -- node[above]{2} (s2);
\draw[->] (c2) -- node[left]{1} (b2);
\draw (s2) -- (a2);
\draw (s2) -- (c2);
\end{tikzpicture}\\
\begin{center}
$|f_{max}|$ = 4
\end{center}
\ \\
Hinweis 2: mehrere Quellen und Senken können mit sog. \textbf{$"$Superquellen$"$} bzw. \textbf{$"$Supersenken$"$} modelliert werden.\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,-1) node[circle,inner sep=2pt,draw](q) {q}
(3, 0) node[circle,inner sep=1pt,draw](q1) {q1}
(3,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](q2) {q2}
(3,-2) node[circle,inner sep=1pt,draw](q3) {q3}
(6, 0) node[circle,inner sep=1pt,draw](s1) {s1}
(6,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](s2) {s2}
(6,-2) node[circle,inner sep=1pt,draw](s3) {s3}
(9,-1) node[circle,inner sep=2pt,draw](s) {s}
(0,-3) node (e1) {Ergänzung einer Superquelle}
(9,-3) node (e2) {Ergänzung einer Supersenke};

\draw[->] (q) -- node[above]{$\infty$} (q1);
\draw[->] (q) -- node[above]{$\infty$} (q2);
\draw[->] (q) -- node[below]{$\infty$} (q3);
\draw[->] (s1) -- node[above]{$\infty$} (s);
\draw[->] (s2) -- node[above]{$\infty$} (s);
\draw[->] (s3) -- node[below]{$\infty$} (s);
\filldraw[black] (4,0) circle (1pt);
\filldraw[black] (4.5,0) circle (1pt);
\filldraw[black] (5,0) circle (1pt);
\filldraw[black] (4,-1) circle (1pt);
\filldraw[black] (4.5,-1) circle (1pt);
\filldraw[black] (5,-1) circle (1pt);
\filldraw[black] (4,-2) circle (1pt);
\filldraw[black] (4.5,-2) circle (1pt);
\filldraw[black] (5,-2) circle (1pt);
\end{tikzpicture}\\


\newpage

\subsection{Minimal aufspannende Bäume (MAB)}
\definition{Baum} Ein Baum ist ein Graph mit folgenden Eingenschaften:
\begin{itemize}
\item[-] der Graph ist zyklenfrei
\item[-] es gibt genau einen Knoten ohne Vorgänger, genannt \textbf{Wurzel} (root)
\item[-] jeder andere Knoten hat genau einen Vorgänger
\item[-] es gibt je einen Weg von der Wurzel zu jedem anderen Knoten
\end{itemize}
Ein \textbf{Spannbaum} $S=(V,T)$ zu einem (zusammenhängenden!) Graph $G=(V,E)$ besteht aus der gleichen Knotenmenge sowie einer Kantenmenge $T \subseteq E$ und erfüllt die o.g. Baumeigenschaften.\\
\ \\
Ein minimaler Spannbaum $S_{min}=(V,T_{min})$ hat zusätzlich eine minimale Kantensumme
\[
c(S) = \sum_{c \in T_{min}}c(e)
\]
\ \\
Typische Aufgabenstellung: Gegeben ist ein Graph $G=(V,E)$ mit einer Kantenfunktion$c:E \rightarrow \mathbb{R}^+_0$. Gesucht ist ein dazu passender MAB.\\
\ \\
Konkretes Beispiel: $V$ = Ortschaften, $E$ = mögliche Stromtrassen, $c$ = Kosten für die Leitungen einer Trasse.\\
Der MAB ist dann das günstigste Stromnetz, mit dem alle Orte versorgt werden.\\
\ \\
Lösung mit dem Algorithmus von Kruskal:\\
\begin{lstlisting}[language=Java]
Algorithmus (Kruskal){
	for each Knoten v in V{
		faerbe v mit eigener Farbe //z.B. Index-Nummer
	}
	//Hilfsmengen
	M = E;
	MAB = {}
	
	while (M ist nicht leer){
		e = (u,v) // (eine) kuerzeste Kante aus M
		
		if(Farbe (u) != Farbe(v)){ // Kante u ist noch nicht im MAB
			faerbe alle u-farbigen Knoten mit Farbe(v);
			MAB = MAB+e; // Fuege e zum MAB hinzu
		}
		
		// else wuerde ein Zyklus entstehen, also nichts tun
		M = M-e;
	}
}
\end{lstlisting}

\newpage
\subsection{Paarungen (Matchings)}
Ausgehend von einem Graphen $G=(V,E)$ wird eine Teilmenge $M\subseteq E$ gesucht, dass jeder Knoten maximal eine Kante hat.\\
Diese Kantenmenge $M$ heißt Paarung (Matching) und weiter \textbf{perfekte Paarung}, falls jeder Knoten \textbf{genau} eine Kante hat.\\
\ \\
Beispiel: Graph $G=(V,E)$\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {}
(2,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](b) {}
(4,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](c) {}
(0,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](d) {}
(2,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](e) {}
(4,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](f) {};

\draw[->] (a) -- (b);
\draw[->] (a) -- (d);
\draw[->] (b) -- (c);
\draw[->] (b) -- (e);
\draw[->] (d) -- (e);
\draw[->] (e) -- (a);
\draw[->] (e) -- (f);
\end{tikzpicture}\\
\ \\
Paarung $M\subseteq E$:\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
\path
(0,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {}
(2,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](b) {}
(4,0) node[circle,inner sep=2pt,draw](c) {}
(0,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](d) {}
(2,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](e) {}
(4,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](f) {};

\draw[->] (a) -- (d);
\draw[->] (b) -- (c);
\draw[->] (e) -- (f);
\end{tikzpicture}\\
\ \\
M ist sogar eine perfekte Paarung\\
\ \\
Anwendungen:
\begin{itemize}
\item Freundeskreis mit Vorlieben und Abneigungen will eine Stunde lang Tennis spielen
\item Projekte (mit speziellen Anforderungen) und Experten (mit Spezialwissen) sollen einander zugeordnet werden
\end{itemize}
Das Beispiel zur vorgegebenen Anwendung ist ein bipartiter Graph $G=(\textit{Projekte}$ $\cup$ $\textit{Experten}, E)$, hierbei gilt $\forall (u,v) \in E: u \in \textit{Projekte}, v \in \textit{Experten}$\\
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/3_8_Bild1.png}\\

\ \\
In bipartiten Graphen kann das Finden einer größtmöglichen Paarung mit dem Algorithmus von Ford-Fulkerson erfolgen (hier im Bezug zum Beispiel einer Partnervermittlung):
\begin{itemize}
\item[-] links Quelle mit Verbindungen zu allen Frauen hinzufügen
\item[-] rechts Senke mit Verbindungen zu allen Männern hinzufügen
\item[-] alle Kanten auf $Gewicht = 1$ setzen
\item[-] Fluss maximieren
\end{itemize}

\newpage
\section{Bäume}
\subsection{Definitionen und Eigenschaften}
Ein Baum ist eine...
\begin{itemize}
\item[-] ... Verallgemeinerung der Liste (Elemente können mehr als einen Nachfolger haben)
\item[-] ... Spezialisierung eines Graphen
\end{itemize}
und hat eine direkte rekursive Definition:\\
\ \\
Ein Baum von Objekten vom Typ $T$ ist
\begin{itemize}
\item[-] ein Objekt vom Typ $T$ (genannt \textbf{Wurzel}), zusammen mit
\item[-] $n$ ($n \geq 0$) Bäumen von Objekten vom Typ $T$ (genannt \textbf{Unterbäume})
\end{itemize}
\ \\
bildhafte Darstellung:\\
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/4_1_Bild1.png}\\
$r \rightarrow$ Wurzel\\
$A,B \rightarrow$ Unterbäume\\
\ \\
alternative Darstellung in Tupel-Schreibweise:\\
allg.: $T=(r,UB_1,UB_2,...,UB_n)$\\
im Beispiel: $T=(r,(s,(t),(u)),A,B)$\\
\ \\
Weitere Begriffe bei Bäumen: Gegeben seien ein Baum $T=(N,E)$ mit einer Knotenmenge $N$, einer Kantenmenge $E$ sowie Knoten $m,n \in N$.
\begin{itemize}
\item $(m,n) \in E$: $m$ ist \textbf{Elternknoten} von $n$, $n$ ist ein \textbf{Kind} von $m$
\item $(m,n_1),(m,n_2) \in E$: $n_1$ und $n_2$ sind \textbf{Geschwister}
\item \textbf{Grad eines Knotens} = Anzahl seiner Kinder\\
\textbf{Grad eines Baums} = maximaler Grad (aller) seiner Knoten
\item ein Knoten mit Grad 0 heißt \textbf{Blatt}\\
Ein Knoten mit Grad $>$0 heißt \textbf{innerer Knoten}
\item \textbf{Tiefe} des Knotens $n$ = Länge des Weges von der Wurzel bis zu $n$
\item \textbf{Höhe} des Knotens $n$ = Länge des längsten Weges von $n$ bis zu einem Blatt\\
\textbf{Höhe des Baums} $T = h(T)$ = Höhe der Wurzel von $T$ (per Def.: $h(\{\}) = -1$)
\item ein Baum ist \textbf{geordnet}, wenn die Reihenfolge der Unterbäume festgelegt ist (Normalfall)
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Binärbäume und n-Bäume}
\textbf{Binärbäume} sind geordnete Bäume vom Grad $m \leq 2$\\
\textbf{n-Bäume} sind Verallgemeinerunge der Binärbäume für Grad $m>2$\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/4_2_Bild1.png}\\
Transformationsregeln:
\begin{itemize}
\item[-] das 1. Kind $k_1$ eines Knotens $k_alt$ wird linker Knoten von $k_neu$
\item[-] die anderen Kinder $k_2$,$k_3$,... werden rechte Knoten von $k_1$,$k_2$,...
\end{itemize}
\subsubsection{Traversieren von Binärbäumen:}
\begin{tikzpicture}
\path
(1, 0) node[circle,inner sep=2pt,draw](a) {a}
(0,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](b) {b}
(2,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](c) {c}
(0.5,-2) node[circle,inner sep=1pt,draw](d) {d}
(1.5,-2) node[circle,inner sep=2pt,draw](e) {e}
(2.5,-2) node[circle,inner sep=1pt,draw](f) {f}
(2,-3) node[circle,inner sep=1pt,draw](g) {g};

\draw (a) -- (b);
\draw (b) -- (d);
\draw (a) -- (c);
\draw (c) -- (e);
\draw (c) -- (f);
\draw (f) -- (g);
\end{tikzpicture}
\begin{description}
\item[Vorordnung] (= preorder): erst Wurzel, dann linker UB, dann rechter UB (entspricht Tiefensuche).\\
Im Beispiel: $a-b-d-c-e-f-g$
\item[Innenordnung] (= inorder): linkerUB, Wurzel, rechter UB\\
Im Beispiel: $b-d-a-e-c-g-f$
\item[Nachordnung] (= postorder): linker UB, rechter UB, Wurzel\\
Im Beispiel: $d-b-e-g-f-c-a$
\item[Schichtenweise] (= levelorder): entspricht Breitensuche\\
Im Beispiel: $a-b-c-d-e-f-g$
\end{description}

\subsubsection{Implementierung}
2 Möglichkeiten:
\begin{enumerate}
\item Implementierung über rekursive Datenstruktur mit Zeigern bzw. Referenzen.\\
\begin{lstlisting}[language=Java]
public class BinTree<T> {
	private T item; // Nutzdaten
	private BinTree<T> left; // linker UB
	private BinTree<T> right; // rechter UB
	...
}
\end{lstlisting}
\item Implementierung über eine \textbf{schichtweise Speicherung in einer Reihung}. Prinzip:
\begin{itemize}
\item die Wurzel liegt in $b[1]$ ($b[0]$ wird nicht oder für Sonderzwecke genutzt)
\item der linke Nachfolger von $b[k]$ liegt in $b[2*k]$, der rechte in $b[2*k+1]$
\item der Vorgänger von $b[k]$ liegt in $b[k/2]$
\end{itemize}
Wenn Teile zum vollständigen Baum fehlen, so müssen diese speziell markiert werden
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Heaps}
(hier: binärer Max-Heap)\\
Eigenschaften eines Max-Heaps:
\begin{description}
\item[Binärbaum] (gleiche Eigenschaften)
\item[shape-property] $\Rightarrow$ alle Schichten sind voll, bis auf die letzte, diese ist $"$linksbündig$"$
\item[order-property] (Heap-Bedingung): jeder Knoteninhalt ist $\geq$ dem Inhalt der Kinder (impliziert auch Enkel usw.)
\end{description}
Oft werden Heaps in Reihungen gespeichert. Das geht besonders gut, weil Heaps ohne $"$Lücken$"$ sind.\\

\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/4_3_Bild1.png}\\
Operationen von Heaps:
\begin{description}
\item[insert($e$)] füge Element $e$ zum Heap hinzu. (stelle $e$ ans Ende und führe $"$heapify$"$ durch)
\item[extractMax()] liefere größtes Ergebnis, entferne es aus dem Heap. (liefere Wurzel, ersetze Wurzel durch letztes Element, $"$heapify$"$)
\end{description}
Bei beiden Hauptoperationen wird im Worst Case der Baum der Höhe nach durchlaufen $\Rightarrow$ Komplexität $\Landau (h) = \Landau ($ld $n) = \Landau ($log $n)$, mit $n$ = Anzahl der Elemente im Heap\\
\ \\
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Operation $\rightarrow$ Aufwand bei... & Liste & Heap\\
\hline
\hline
extractMax() & $\Landau (n)$ & $\Landau ($log $n)$\\
\hline
insert($e$) & $\Landau (1)$ & $\Landau ($log $n)$\\
\hline
insgesamt (eM() + i()) & $\Landau (n)$ & $\Landau ($log $n)$\\
\hline
\end{tabular}

\newpage
\subsection{Binäre Suchbäume}
Ein Binärbaum heißt \textbf{Binärer Suchbaum}, wenn für alle Knoten$k$ gilt:\\
- alle Knoteninhalte im linken $UB(k)$ sind kleiner als der Inhalt von $k$\\
- alle Knoteninhalte im rechten $UB(k)$ sind größer als der Inhalt von $k$\\
\ \\
Ein In-Order Durchlauf liefert dann eine \textbf{sortierte Sequenz}.\\
\includegraphics[width=.3\linewidth]{Bilder/4_4_Bild1.png}\\
\ \\
Implementierung und grundlegende Operationen eines binären Suchbaums:\\
\begin{lstlisting}[language=Java]
public class BinTree<T> {
	private T item; // Nutzdaten
	private BinTree<T> left; // linker UB
	private BinTree<T> right; // rechter UB
	...
	public boolean search(int key) {...} (*@essentiell@*)
	public boolean insert(int key) {...} (*@essentiell@*)
	public boolean delete(int key) {...} (*@verzichtbar@*)
}
\end{lstlisting}
\ \\
Die Operation \textbf{insert(int key)} zum Einfügen von Elementen kann mit einer modifizierten Suche wie folgt implementiert werden:
\begin{itemize}
\item[-] Wird der Schlüssel (key) gefunden, dann ist nichts einzufügen (je nach Anwendungsfall evtl. die weiteren Nutzdaten aktualisieren oder einen Häufigkeitszähler erhöhen)
\item[-] Wird der Schlüssel nicht gefunden, dann wird ein neues Element dort in den Baum eingehängt, wo bisher $null$ steht (und der Schlüssel erwartet wurde)
\end{itemize}
\ \\
Klausuraufgaben-Beispiel:
\begin{enumerate}
\item Suchbaum aus insert-Sequenzen erstellen
\item insert-Sequenz aus Suchbaum entwickeln
\end{enumerate}
Beispiel:\\
Sequenz $4-6-5-2-7-3-1$ wird zu:\\
\begin{tikzpicture}
\path
(1.5, 0) node[circle,inner sep=1pt,draw](a) {4}
(0.5,-0.5) node[circle,inner sep=1pt,draw](b) {2}
(2.5,-0.5) node[circle,inner sep=1pt,draw](c) {6}
(0,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](d) {1}
(1,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](e) {3}
(2,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](f) {5}
(3,-1) node[circle,inner sep=1pt,draw](g) {7};

\draw (a) -- (b);
\draw (a) -- (c);
\draw (b) -- (d);
\draw (b) -- (e);
\draw (c) -- (f);
\draw (c) -- (g);
\end{tikzpicture}\\

\ \\
Die Komplexität für die elementaren Operationen eines binären Suchbaums $T$ ist $\Landau (h(T))$\\
\ \\
Im Durchschnitt (= alle $n!$ Permutationen von $n$ Zahlen sind gleich wahrscheinlich, d.h. Daten sind $"$zufällig$"$/ ohne Struktur) gilt: $h(T) = $log $n$, also ein guter, ausgeglichener Baum\\
$\Rightarrow$ im Average Case: $\Landau ($log $n)$\\
\ \\
In schlechten Fällen entartet der Baum bei Aufbau zu einer Liste, dann ist $h(t) = n$\\
$\Rightarrow$ im Worst Case: $\Landau (n)$\\

\subsection{AVL-Bäume}
Idee: Binäre Suchbäume sind sehr gut, wenn sie nicht entarten würden!\\
\ \\
Ein AVL-Baum isr ein binärer Suchbaum, der das Balanzierungskriterium erfüllt (beginnende Entartungen werden laufend mit sog. Baum-Rotationen $"$repariert$"$:
\[
|h(\textit{LUB}(k)) - h(\textit{RUB}(k))| \leq 1 \text{ für alle Knoten im Baum}
\]
Man kann zeigen:\\
Ein AVL-Baum ist höchstens 45\% höher als ein entsprechender Binärbaum mit shape-property (=$"$idealer$"$ Binärbaum)\\
$\Rightarrow$ Komplexität ist immer $\Landau($log $n)$, auch im Worst Case

\newpage
\subsection{B-Bäume}
Überlegung: Zugriff in Binär- oder AVL-Bäumen dauert zu lange.\\
\ \\
Idee:
\begin{itemize}
\item Anzahl der Zugriffe durch einen Baum mit möglichst hohem Verzweigungsgrad reduzieren
\item Baumknoten wird angepasst, sodass er einen Plattenspeicherblock optimal nutzt
\end{itemize}
$\Rightarrow$ weniger Plattenzugriff, dafür aber (viel) mehr (viel billigere) interne Operationen\\
\ \\
Beispiel für eine Suche in einem B-Baum:\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/4_6_Bild1.png}\\

\newpage
\section{Hash-Tabellen (Streuspeicherung)}
\subsection{Einführung}
Idee: Jeses relevante Objekt wird in einem Reihungselement gespeichert, dessen Index aus diesem Objekt abgeleitet (=berechnet) werden kann.\\
Beispiel: 1000mal würfeln, Ergebnisse in einem int-Array der Größe 6 speichern.\\
\ \\
Beispiel 2: Speichere zu jedem Studenten Matrikelnummer und Name. Matrikelnummer sind z.B. 00 00 84 11, 11 83 16 12, ....\\
struct student fh\underline{ }student[100000000];\\
fh\underline{ }student[11 83 16 12].name = $"$Kai$"$;\\
\ \\
Vorteil:\\
Ein Reihungszugriff ist $\Landau$(1), was besser ist als $\Landau($log $n)$ bei einer Suche im Binärbaum und viel besser als $\Landau(n)$ bei einer Suche in einer Liste.\\
\ \\
Nachteil:\\
Von den 100 Mio. vorgehaltenen Speicherplätzen nutzen wir zu einem Zeitpunkt vielleicht nur rund 5000 (=0,005\%!), d.h. wir verbrauchen rund 20000-mal soviel Speicher wie eigentlich nötig.\\
\ \\
Lösung:\\
Wir nehmen nicht die Matrikelnummer $m$ direkt als Index, sondern eine der folgenden sog. \textbf{Hash-Funktionen}
\begin{itemize}
\item[$h_1(m)$] = m\%10000 (=die letzten vier Ziffern der Zahl)
\item[$h_2(m)$] = m\%10000 + m/10000 (= Summe aus 4 $"$Hinterziffern$"$ und 4 $"$Vorderziffern$"$)
\item[$h_3(m)$] = die Zahl, die entsteht, wenn man die ursprünglichen Ziffern paarweise addiert und die Überträge ignoriert, also 00 65 63 59 $\rightarrow$ 0 13 9 14 $\rightarrow$ 0394
\item[$h_4(m)$] = nimm die vordersten vier Stellen der Matrikelnummer
\end{itemize}
Gute Hash-Funktionen geben bei $"$normalem$"$ Input nur sehr wenige Kollisionen\\
\ \\
$\Rightarrow$ zwei wesentliche Aspekte der Hash-Tabellen-Technik:\\
a) Welche Hash-Funktion verwenden?\\
b) Was tun, wenn die Hash-Funktion Kollisionen ergibt?

\subsection{Wahl der Hash-Funktion $h$}
$h$ soll...
\begin{itemize}
\item schnell und einfach zu berechnen sein ($\Landau(1)$)
\item die Schlüssel (=$"$Daten-ID$"$) gleichmäßig über die Tabelle streuen (d.h. möglichst wenige Kollisionen erzeugen)
\end{itemize}
Beispiel: $"$Divisionsmethode$"$: $h(k) = k\%M$ (M ist die Größe der Tabelle)\\
Hinweis: M sollte möglichst eine Primzahl oder groß genug sein.\\
Weitere Verfahren sind zum Beispiel die Multiplikationsmethode oder die Mid-Square-Methode.\\

\subsection{Behandlung von Kollisionen}
$L$: Anzahl gespeicherter (bzw. noch zu speichernden) Objekte\\
$M$: Größe der Hash-Tabelle (= Anzahl Speicherplätze)\\
$\Rightarrow \beta = \frac{L}{M}$: Belegungsfaktor, $\beta$ = 0\% ... 100\%, Auswahl je nach Anwendung:\\
Ein \textbf{hohes} $\beta$:
\begin{itemize}
\item spart Speicher, erhöht aber das Kollisionsrisiko
\item kostet mehr Zeit durch eine häufigere Kollisionsauflösung
\end{itemize}
Ein \textbf{niedriges} $\beta$:
\begin{itemize}
\item lässt viel Speicher ungenutzt, $"$verschwendet$"$ ihn damit
\item spart mehr Zeit, da weniger Kollisionen auftreten
\end{itemize}

Auflösung von Kollisionen ist grundsätzlich auf zwei Arten möglich:
\begin{itemize}
\item innerhalb der Tabelle ausweichen $\rightarrow$ \textbf{offenes Hashing}
\item außerhalb der Tabelle in Zusatzspeicher legen $\rightarrow$ \textbf{Verkettung}
\end{itemize}

\subsection{Offenes Hashing}
...ist eine Technik zur Auflösung von Kollisionen innerhalb der Tabelle.\\
Vorgehen:\\
Berechne den Ersatzindex durch $h_i(k)$ mit $i$ = 1, 2, ... ($h_0(k) = h(k)$)\\
Erhöhe $i$ so lange, bis ein freier Tabellenplatz gefunden ist (beim Einfügen) bzw bis der gesuchte Eintrag gefunden ist (beim Suchen).\\
Beispiele für $h_i(k)$:
\begin{itemize}
\item \textbf{lineares Sondieren} (= linear probing): $h_i(k) = (h(k)+i)\%M$\\
Vorteil: einfach\\
Nachteil: Clusterbildung
\item \textbf{quadratisches Sondieren}: $h_i(k) = (h(k) + (-1)^{i+1}*\textit{ceil}(\frac{i}{2})^2)\%M$\\
ceil-Funktion = Aufrunden; zweiter Summand gibt die Folge 0, +1, -1, +4, -4, +9, -9, ...\\
Vorteil: weniger Clusterbildung\\
Nachteil: komplexer, trifft nicht alle freien Plätze
\item \textbf{double Hashing}: $h_i(k) = (h(k) + h'(k)*i)\%M$\\
Schrittweite abhängig vom Schlüssel $k$, zweite Hash-Funktion $h'(k)$ nötig
\end{itemize}

\newpage
Beispielaufgabe:\\
Gegeben ist eine anfangs leere Hash-Tabelle der Größe 13, in die wir nacheinander die Monatsnamen Januar bis Dezember als Schlüssel einfügen wollen. Die Hash-Funktion $h$ auf einem String-Schlüssel ist gegeben durch
\[
h(k) = \textit{ord}(k_0)\%13
\]
wobei \textit{ord}($k_0$) den Ordinalwert des ersten Zeichens (=$k_0$) im String k angibt ($A \rightarrow 1, B \rightarrow 2, ..., Z \rightarrow 26$)\\
\ \\
Aufgabe: Angeben der Hash-Tabelle nach dem Einfügen aller zwölf Werte bei Verwendung von offenem Hashing mit
\begin{enumerate}
\item linearem Sondieren:\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/5_4_Bild1.png}
\item quadratischen Sondieren:\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/5_4_Bild2.png}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Kollisionsauflösung durch Verkettung (=chaining)}
...ist eine Technik zur Auflösung von Kollisionen außerhalb der Tabelle, indem sie in sog. $"$Überlauf$"$-Listen abgeleitet werden.\\
\ \\
\textbf{Vorgehen beim Einfügen}: Falls ein Tabellenplatz belegt ist, speichere das dort einzufügende Element in einer Liste.\\
\textbf{Vorgehen beim Suchen}: Falls das gesuchte Element nicht am erwarteten Tabellenplatz liegt, so muss zusätzlich die Überlauf-Liste durchsucht werden.\\
\ \\
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Bilder/5_5_Bild1.png}\\
\ \\
Vorteil: $\beta > 100\%$ möglich\\
Nachteile:\\
- Bei einer Kollision beim Suchvorgang wird der Aufwand zu $\Landau(n)$\\
- Im Extremfall entartet die Struktur in eine einzige Liste.\\

\subsection{Dynamic Hashing}
Ein weiterer Ansatz ist die Anpassung der Tabellengröße an eine wachsende/schrumpfende Füllmenge, wobei auch die Hash-Funktion geändert werden muss.\\
Die einfachste Lösung ist hierbei, bei Erreichen des Schwellwerts eine komplett neue Tabelle anzulegen (z.B. doppelt so groß) und die bisherigen Werte umzukopieren.\\
\ \\
Man kann zeigen,, dass die Kosten im Mittel nur 3-mal so hoch sind wie die Kosten einer statischen Tabelle, damit gilt $3*\Landau (1) = \Landau(3*1) = \Landau(1)$.\\
\ \\
Anmerkung: Benutzung einer sog. \textbf{amortisierten Laufzeitanalyse}:\\
Idee eines Zeitguthaben-Kontos, auf das alle normalen Operationen einen kleinen Betrag ansparen müssen; im Falle der Tabellenanpassung wird eine $"$große$"$ Rechnung für das Durchführen des Rehashing fällig, die aber durch die angesparten Beträge beglichen werden kann.

\newpage
\subsection{Löschen in Hash-Tabellen}
Beispiel: $M$ = 5, $D$ = \{\textit{Adam}, \textit{Berta}, \textit{Aida}, \textit{Guido}\}, $h(k) = k_0 \% M$\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/5_7_Bild1.png}\\
\ \\
Jetzt \textit{Aida} suchen:
\begin{enumerate}
\item $t[h_0(\textit{Aida})]$ == \textit{Adam} \xmark
\item $t[h_1(\textit{Aida})]$ == \textit{Berta} \xmark
\item $t[h_2(\textit{Aida})]$ == \textit{Aida} \cmark
\end{enumerate}
\ \\
\textit{Bodo} suchen:
\begin{enumerate}
\item $t[h_0(\textit{Bodo})]$ == \textit{Berta} \xmark
\item $t[h_1(\textit{Bodo})]$ == \textit{Aida} \xmark
\item $t[h_2(\textit{Bodo})]$ == \textit{Guido} \xmark
\item $t[h_3(\textit{Bodo})]$ == $"$  $"$, d.h. Bodo ist nicht vorhanden
\end{enumerate}
\newpage
\ \\
Jetzt wird \textit{Berta} gelöscht und Aida erneut gesucht\\
\ \\
Hash-Tabelle nach dem Löschen:\\
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/5_7_Bild2.png}
\begin{enumerate}
\item $t[h_0(\textit{Aida})]$ == \textit{Adam} \xmark
\item $t[h_1(\textit{Aida})]$ == $"$  $"$, d.h. Aida ist (angeblich) nicht vorhanden $\Leftrightarrow$ \textit{Aida} ist aber vorhanden!
\end{enumerate}
Lösung mit \textbf{tombstone-Technik}: Einfügen eines Grabsteins, wenn ein Eintrag gelöscht wird.\\
Hash-Tabelle jetzt:\\
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/5_7_Bild3.png}\\
Erneute Suche nach \textit{Aida}:
\begin{enumerate}
\item $t[h_0(\textit{Aida})]$ == \textit{Adam} \xmark
\item $t[h_1(\textit{Aida})]$ == \textbf{tombstone} \xmark
\item $t[h_2(\textit{Aida})]$ == \textit{Aida} \cmark
\end{enumerate}
\ \\
Ein großer Nachteil dieser Methode:\\
Nach einiger Zeit sind viele Gräber in der Tabelle vorhanden. Dies macht die Suche nach nicht vorhandenen Elementen ineffizient ($\Landau(n)$)!


\end{document}
